{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh", "question": "Thưa bác sĩ con gái em được 4 tháng 6 kg hiện nay cháu có những biểu hiện như sau: rụng tóc thành mảng sau gáy, móng tay màu trắng, hay giật mình, đầu có nhiều mồ hôi, lúc hoạt động ở phần xương cụt nghe thấy tiếng “Cộc”. Lúc ngủ mới chịu bú, khi bú sâu và sữa xuống nhiều cháu bị run tay va đầu đến khi em chặn sữa thì không bị run nữa. Các biểu hiện trên có điều gì đáng lo ngại không ạ, em phải làm gì.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé uống 400 UI vitamin D mỗi ngày để phòng ngừa còi xương. Bạn nên đưa bé đi khám để xem có thiếu máu không.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-28897/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay nấc cục", "question": "Bé cứ hay nấc cục khi không kịp cho bú, điều này có bất thường ko ạ? Với lại em có cảm giác bé bú hoài ko no, có khi em ôm bé cả tiếng và bé đã nhả vú nhưng khi đặt xuống vẫn cọ quậy đòi bú. Như vậy em phải xử lý sao ạ?", "answer": "Chào bạn,,Nấc cục là hiện tượng sinh lý. Bạn cần phân biệt bé đòi bú do đói hay do ghiền ngậm ti.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-nac-cuc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ ít", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em sinh mổ tại BV mình và được 2,8kg. Tính đến hôm nay bé được 14 ngày. Lúc mới sinh em chưa về sữa nên bé bú ngoài và đi ị rất nhiều. Đến ngày thứ 3 em tập bé bú mẹ mặc dù sữa rất ít và bé vẫn bú ngoài với lượng sữa như ban đầu là 60ml. Khi xuất viện em vẫn tập bé bú Mẹ, hạn chế dần sữa ngoài. Khi bú ngoài bé ngủ 3 tiếng thức 1 lần để bú còn bú Mẹ bé chỉ ngủ được 1 tiếng rưỡi thức 1 lần bú. Nhưng 2 hôm nay bé chỉ ngủ được khoảng 30" – 40" là thức giấc, khi em cho bé bú thì bé ngủ và cũng chỉ 30" -40" là tiếp tục dậy. Ngoài ra, bé đi ị ít hơn uống sữa ngoài và bé hay có biểu hiện rặn đến đỏ mặt rồi quặng mình để đi ị. Bác sĩ vui lòng hỗ trợ giúp em là bé khó ị và ngủ không ngon giấc là do sữa mẹ không đủ no hay sao ạ. Em cám ơn bác sĩ rất nhiều!", "answer": "Chào bạn,,Bé ngủ ít có thể do bú không đủ sữa. Bạn nên đánh thức bé dậy bú cho thật no nếu bé chỉ mút vài cái là ngủ.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-it-28864/"}
{"title": "Hỏi đáp: Huyết thanh cho bé có mẹ bị viêm gan b", "question": "Chào bác sĩ!Em bị viêm gan B, siêu vi không hoạt động. Trước khi có thai em có đi xét nghiệm chức năng gan và định lượng ADN mọi thứ đều bình thường (xét nghiệm tháng 2/2016). Em đi khám tại bệnh viện gần nhà, bệnh viện chỉ làm xét nghiệm viêm gan B (HBsAg +) mà không làm thêm các xét nghiệm liên quan đến viêm gan B khác. Em dự sinh tháng 11/2016, em có nguyện vọng sinh con tại bệnh viện Từ Dũ, cho em hỏi là bệnh viện có đầy đủ huyết thanh viêm gan B phải không ạ? Em có phải làm thêm xét nghiệm gì trước khi đi sanh không ạ? Cám ơn BS nhiều", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần làm lại xét nghiệm HBsAg và HBeAg trước khi sinh nếu xét nghiệm cũ đã quá 6 tháng (tính đến thời điểm sinh bé). Hiện tại, bệnh viện đủ thuốc để chích ngừa cho bé có mẹ bị viêm gan siêu vi B.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh , ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/huyet-thanh-cho-be-co-me-bi-viem-gan-b/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không đi tiêu được, xì hơi và rặn nhiều", "question": "Chào các BS bệnh viện Từ Dũ,Bé nhà em đến hôm nay vừa tròn 4 tuần tuổi, bé sinh non 34 tuần, nằm dưỡng nhi ở Từ Dũ 1 tuần, khi về nhà em ăn ngủ bình thường. Nhưng bắt đầu khoảng 3 – 4 hôm trở lại đây, bé xì hơi liên tục và đi tiêu không bình thường. Có hôm 1 ngày đi 2 lần liên tiếp rất nhiều, lúc lại 3 ngày mới đi 1 lần. Phân của bé bình thường, không thấy hiện tượng gì lạ. Bé đột ngột đòi bú nhiều hơn bình thường và thức quấy nhiều hơn. Do bé có hiện tượng căng cứng bụng và khóc thét, em có cho bé đi khám tại Nhi Đồng 2 thì bác sĩ nói bé bị rối loạn tiêu hóa. Em có cho bé uống thuốc vẫn cho bú bình thường, nhưng bé không có vẻ gì là bớt. Vẫn rặn rất nhiều, gồng đỏ mặt, la hét mỗi lần bú xong, nhưng vẫn không đi tiêu được. Bé nhà em bú mẹ hoàn toàn, em vừa cho bé bú trực tiếp và vừa vắt ra cho bé bú bình. Em được biết nếu bé bú mẹ hoàn toàn thì sẽ không bị tiêu chảy hoặc táo bón. Nhưng em rất lo khi thấy con gồng rặn đỏ người rồi khóc la. Cho em hỏi bé có thể đang bị gì và phải làm thế nào để giúp con? Em cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé chưa trưởng thành về thần kinh nên bị chứng đi cầu đau, nghĩa là chưa biết cách phối hợp giữa co thắt cơ bụng để tống phân ra và dãn cơ thắt hậu môn để đi tiêu. Bạn cần massage bụng cho bé, phối hợp với xoa vùng quanh hậu môn bằng dầu dừa hoặc baby oil để bé dễ rặn hơn. Khi bé lớn hơn sẽ hết.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-di-tieu-duoc-xi-hoi-va-ran-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 6 tháng đi cầu nhiều lần trong ngày", "question": "Chào bác sĩ,Bé nhà em được 6 tháng 21 ngày, khoảng hơn tuần nay bé đi cầu khoảng 3-4 lần trong ngày, có khi phân sệt, có khi phân lỏng, có nước. Bé vẫn ăn, chơi bình thường. Em nấu cháo cho bé ăn dặm, bé ăn ngày 2 lần. Bác sĩ cho em hỏi, bé đi cầu như vậy có bình thường không? Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé đang bị rối loạn tiêu hóa. Bạn nên cho bé đi khám bệnh.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-6-thang-di-cau-nhieu-lan-trong-ngay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin d cho bé 7,5 tháng tuổi bị chẩn đoán còi xương", "question": "Chào bác sĩ.Con nhà em là bé trai 7,5 tháng tuổi nặng 8,1kg. Em đã cho cháu đi khám , bsi chẩn đoán cháu bị còi xưong, da xanh xao (đầu cháu có vành khăn, đầu bẹp cá trê và hay toát nhiều mồ hôi khi ngủ )và đã uống thuốc theo đơn như sau:1. Vitamin Ddrops 1000iu/drops: ngày 3 giọt.2. Calci corbiere 5ml : 10 ngày/ tháng, ngày uống 1 ống.3. Vitamount 120ml: ngày uống 2,5ml.Em muốn hỏi là cháu (bú mẹ và ăn dặm bột )dùng đơn thuốc như trên có bị quá liều vitamin D không? Theo em được biết là trẻ bú mẹ chi nên bổ sung 400iu/1 ngay. Cháu cần bổ sung vitamin D liều cao như vậy trong bao lâu? Hiện tại em đã bổ sung cho cháu được 40000iu nếu tính theo giọt và 5 ống canxi. Em cần ngưng thuốc hay giảm liều cho cháu không ạ. Cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào chị,,Theo khuyến cáo chung toàn cầu về ngăn ngừa và điều trị còi xương liên quan đến dinh dưỡng, liều dùng  400 IU vitamin D mỗi ngày là liều để ngăn ngừa bệnh còi xương cho trẻ từ lúc mới sinh đến 12 tháng tuổi, bất kể bé được nuôi ăn bằng phương pháp nào. Để điều trị còi xương liên quan đến dinh dưỡng, bé cần bổ sung ít nhất 2000 IUvitamin D mỗi ngày trong vòng ít nhất 3 tháng. Vậy nếu bé nhà chị được bác sĩ chẩn đoán còi xương thì liều dùng vitamin D như chị đã mô tả không phải là quá liều. Việc bé cần bổ sung trong bao lâu tùy thuộc vào việc tình trạng của bé được cải thiện như thế nào trong quá trình điều trị. Chị cần cho bé tái khám đúng hẹn để bé được theo dõi và đánh giá một cách tốt nhất.,Ds. Hoàng Thị Vinh\nK. Dược ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-d-cho-be-75-thang-tuoi-bi-chan-doan-coi-xuong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sinh non tháng nhẹ cân.", "question": "Em chào bác sĩEm muốn hỏi bác sĩ là con em sinh sớm 32 tuần bé được 2kg. Bé sau 10 ngày nuôi dưỡng lồng ấp va 10 ngày ra với mẹ bé tăng lên được 2.5kg liệu bé nhà em tăng trưởng đạt chưa ạ? Và bác sĩ cho em bảng tiêu chuẩn đánh giá tăng trưởng và phát triển của trẻ sinh non được không ạ. Em băn khoăn có cân bổ sung gì vào sua me hay không ạ. Và nếu cần thì bổ sung những gì ạ. Em xin chân thành cảm ơn. Em mong nhận được sớm câu trả lời từ bác sỹ.", "answer": "Em Minh thân mến.,Nếu trẻ sanh đủ tháng 2 tháng đầu mỗi tháng trẻ tăng từ 800g đến 1000g, những tháng sau đó sẽ tăng ít dần, con em nuôi dưỡng tốt sau 20 ngày tăng được 500g cũng tốt, trẻ non tháng sẽ tăng cân khác với trẻ đủ tháng,  trẻ non tháng sẽ cộng thêm với tuần trẻ sanh thiếu gọi là cân nặng hiệu chỉnh(ví dụ: cân nặng con em bằng với trẻ chưa sanh ở tuần tuổi thai  thứ 35- 36). Em đừng lo lắng vì tất cả phụ nữ sau khi sanh ai cũng có khả năng tạo sữa đủ để nuôi con của mình, 6 tháng đầu trẻ không cần phải uống thêm nướcvà em cũng không cần bổ sung vào sữa mẹ các chất dinh dưỡng khác. Vì trong sữa mẹ có đầy đủ các chất dinh dưỡng thiết yếu, cân đối, phù hợp với hệ tiêu hóa của trẻ không có thức ăn nào thay thế được. Mẹ chỉ cân ăn uống đầy đủ, tinh thần thoải mái, cho trẻ bú 7-8 lần/ ngày, cho trẻ ngậm bắt vú đúng cách, giữ ấm trẻ là con em sẽ tăng cân tốt.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-sinh-non-thang-nhe-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé vặn mình nhiều có sao không?", "question": "Xin chào bác sĩ ạ bác sĩ cho em hỏi, bé nhà em được hai tháng, từ lúc sanh ra tới bây giờ bé nhà em mỗi ngày bú mẹ khoảng 30ml còn lại là bú bình, khi sanh ra tới giờ bé nhà em hay vặn mình, bế trên tay thì thui chứ bỏ xuống giường là bé uống éo rùi khóc, những em bé gần nhà em ngủ xong thức dậy chơi với bố mẹ còn bé nhà em bú xong rùi ngủ, ngủ thức dậy là khóc té lên đòi bú, từ ngày ra tháng tới giờ mỗi ngày bé đi ị có 1 lần, có khi 2 3 ngày mới ị được, bác sĩ cho em hỏi bé nhà em như vậy có sao không ạ, em lo lắm cả tháng nay bé ngủ không ngon giấc cứ hay giật mình, quơ tay quơ chân rùi khóc hoài, thêm hay khò khè, em có đi bác sĩ khám bác sĩ nói thiếu canxi cho uống thêm canxi, ngày nào cũng tắm nắng và cho uống thêm men tiêu hoá mà tình trạng vẫn như vậy, rất mong bác sĩ tư vấn giúp em ạ, em xin chân thành cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé ngủ trong gối dạng phao (gối chống trào ngược). Bạn cũng nên đọc bài “Tập bé sơ sinh ngủ ngon” để có thêm thông tin.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-van-minh-nhieu-co-sao-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêu hoá", "question": "Bé gái con em được 5 tháng 7 ngày mỗi ngày bé đi tiêu 3 đến 4 lần phân màu vàng dạng lỏng( từ lúc sinh tới giờ đều phân lỏng như vậy) bé bú mẹ hoàn toàn. Trong phân đôi khi có nhầy trong như lòng trắng trứng. Bác Sĩ cho em hỏi: bé đi nhiều lần như vậy có sao không ah? Dịch trong đó có ảnh hưởng gì đến tiêu hoá của bé không? Xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Phân như vậy là bình thường nếu bé vẫn lên cân bình thường.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tieu-hoa-28856/"}
